\section{Estudio de Localización Estratégica}

El estudio de localización para este proyecto se enfoca en determinar las áreas
geográficas y las instituciones educativas que ofrecen las mayores
probabilidades de éxito para la fase piloto. El objetivo es seleccionar un grupo
de colegios que no solo tengan una alta afinidad por las ciencias, sino que
también estén agrupados geográficamente para optimizar la logística y el
soporte.

\subsection{Fase 1: Macrolocalización por Zonas de Influencia}

Esta fase busca seleccionar la región geográfica más estratégica para enfocar
los esfuerzos durante el primer año de implementación. Se consideran no solo las
localidades de Bogotá, sino también los municipios aledaños con una alta
concentración de colegios de interés.

\paragraph{Alternativas de Macrolocalización.} Se proponen tres zonas de influencia:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Alternativa A: Bogotá - Eje Norte (Usaquén y Suba).} Estas
    localidades concentran un número muy elevado de colegios privados con
    perfiles bilingües, internacionales y con un demostrado enfoque en programas
    de ciencia y tecnología.
  \item \textbf{Alternativa B: Municipios Aledaños (Chía y Cota).} Zona de alta
    densidad de colegios campestres de gran prestigio. Representa un mercado de
    alto impacto, pero con desafíos logísticos de transporte ínter municipal.
  \item \textbf{Alternativa C: Bogotá - Eje Centro-Occidente (Teusaquillo,
    Chapinero).} Aunque tiene menos concentración de colegios objetivo, su
    principal ventaja es la proximidad al centro de operaciones del proyecto
    (cerca de la Universidad Distrital), lo que facilitaría la gestión diaria.
\end{itemize}

\paragraph{Método de Evaluación.} Se aplica el Método Cualitativo por Puntos,
priorizando la afinidad de los colegios con la ciencia como el factor más
crítico para asegurar el éxito inicial.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Concentración de Colegios Foco-Ciencia (Peso: 40\%):} La
    calificación se basa en la densidad de colegios privados de alto rendimiento
    académico y con perfiles bilingües o con énfasis en ciencias. Rankings como
    los de Sapiens Research (\url{https://www.srg.com.co/}) y directorios de
    colegios privados muestran una alta concentración de instituciones de este
    tipo en las localidades de Usaquén y Suba (Eje Norte), y en municipios como
    Chía. El centro de la ciudad tiene una menor densidad de este perfil
    específico.

  \item \textbf{Potencial de Visibilidad y Prestigio (Peso: 25\%):} Se califica
    la presencia de colegios ``insignia'' en cada zona, cuyo prestigio podría
    dar mayor visibilidad al proyecto. Los municipios aledaños (Chía) y el Eje
    Norte de Bogotá albergan muchos de los colegios con mejor reputación a nivel
    nacional.

  \item \textbf{Facilidad Logística y Tiempo de Viaje (Peso: 20\%):} La
    calificación se asigna de forma inversa al tiempo de desplazamiento promedio
    desde el centro de operaciones. Viajes al Eje Norte (Usaquén) pueden tardar
    entre 30-45 minutos en condiciones normales, mientras que los viajes a
    municipios como Chía pueden superar la hora, especialmente en picos de
    tráfico. El Eje Centro tiene la mejor logística por su proximidad.

  \item \textbf{Proximidad al Centro de Operaciones (U.D.) (Peso: 15\%):} Este
    factor es una consecuencia directa del anterior. La zona Centro recibe la
    máxima calificación por ser la sede del equipo, mientras que los municipios
    aledaños reciben la más baja por la distancia y tiempos de viaje.
\end{itemize}

\begin{table}[htbp!]
  \centering
  \caption{Matriz de Evaluación de Macrolocalización por Zonas de Influencia.}
  \label{tab:macro_zonas}
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l|c|>{\centering\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{2.2cm}|>{\centering\arraybackslash}p{1.2cm}|}
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Factor}} & \textbf{Peso} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{A: Bogotá - Eje Norte}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{B: Municipios Aledaños}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{C: Bogotá - Centro}} \\ \hline
                                            &  & \textbf{Calif. (0-10)} & \textbf{Pond.} & \textbf{Calif. (0-10)} & \textbf{Pond.} & \textbf{Calif. (0-10)} & \textbf{Pond.} \\ \hline
      Concentración de Colegios Foco-Ciencia & 40\% & 9 & 3.60 & 8 & 3.20 & 6 & 2.40 \\ \hline
      Potencial de Visibilidad y Prestigio & 25\% & 8 & 2.00 & 9 & 2.25 & 7 & 1.75 \\ \hline
      Facilidad Logística y Menor Tiempo de Viaje & 20\% & 7 & 1.40 & 5 & 1.00 & 9 & 1.80 \\ \hline
      Proximidad al Centro de Operaciones (U.D.) & 15\% & 6 & 0.90 & 4 & 0.60 & 10 & 1.50 \\ \hline
      \hline
      \textbf{PUNTUACIÓN TOTAL} & \textbf{100\%} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{7.90}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{7.05}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{7.45}} \\ \hline
    \end{tabular}%
  }
\end{table}

El resultado del análisis cuantitativo muestra que la zona de Bogotá - Eje Norte
(Alternativa A) obtiene la puntuación más alta (7.90). Aunque el Eje
Centro-Occidente ofrece una logística superior por su cercanía al centro de
operaciones, la alta concentración de colegios con el perfil exacto que busca el
proyecto en el Eje Norte es el factor determinante. Esta zona ofrece el mejor
balance entre acceso a un mercado ideal y una logística manejable.

\subsection{Fase 2: Microlocalización y Selección del Clúster Piloto}

Habiendo seleccionado el Eje Norte de Bogotá como la zona estratégica, la
microlocalización consiste en identificar un clúster de 3 colegios
geográficamente cercanos y con perfiles de alto potencial para la implementación
del primer año. Para ello, se realiza una evaluación cuantitativa de un grupo de
colegios candidatos.

Se ha seleccionado un grupo de cinco colegios de alto perfil, todos ubicados en
el Eje Norte (Usaquén y Suba). La selección de este grupo se justifica por:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Coherencia Geográfica:} Todos se encuentran en la zona de
    interés, lo que permite optimizar la logística y el soporte.
  \item \textbf{Afinidad Científica:} Muestran evidencia, ya sea por
    infraestructura, programas existentes (como semilleros) o por su alta
    reputación académica, de ser un terreno fértil para un proyecto de
    innovación en ciencias.
  \item \textbf{Alto Potencial de Impacto:} Son instituciones reconocidas, lo
    que asegura que un caso de éxito en cualquiera de ellas tendrá una gran
    visibilidad y servirá como un sólido precedente para la expansión del
    proyecto.
\end{itemize}
Los cinco colegios preseleccionados para la evaluación son: Colegio Calasanz,
Colegio Biling\'ue Maximino Poitiers, Colegio San Viator \cite{sanviator_web},
Liceo de Cervantes \cite{liceocervantes_web} y Colegio Abraham Lincoln
\cite{abrahamlincoln_web}.

\paragraph{Método de Evaluación Cuantitativa.}
Se aplica el Método Cualitativo por Puntos para evaluar y priorizar a los
colegios candidatos. Los factores se ponderan según su importancia para asegurar
el éxito de la fase piloto del proyecto.

\begin{table}[htbp!]
  \centering
  \caption{Matriz de Evaluación de Microlocalización (Selección de Colegios).}
  \label{tab:micro_colegios}
  \resizebox{\textwidth}{!}{%
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Factor}} & \textbf{Peso} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Calasanz}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{M. Poitiers}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{San Viator}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Cervantes}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{A. Lincoln}} \\ \hline
                                            &  & \textbf{Cal.} & \textbf{Pond.} & \textbf{Cal.} & \textbf{Pond.} & \textbf{Cal.} & \textbf{Pond.} & \textbf{Cal.} & \textbf{Pond.} & \textbf{Cal.} & \textbf{Pond.} \\ \hline
      Evidencia de Foco en Ciencias & 40\% & 10 & 4.00 & 7 & 2.80 & 8 & 3.20 & 8 & 3.20 & 8 & 3.20 \\ \hline
      Reputación y Visibilidad & 25\% & 8 & 2.00 & 8 & 2.00 & 9 & 2.25 & 10 & 2.50 & 9 & 2.25 \\ \hline
      Receptividad Institucional (Est.) & 20\% & 9 & 1.80 & 7 & 1.40 & 8 & 1.60 & 8 & 1.60 & 8 & 1.60 \\ \hline
      Ubicación y Facilidad Logística & 15\% & 8 & 1.20 & 9 & 1.35 & 8 & 1.20 & 7 & 1.05 & 7 & 1.05 \\ \hline
      \hline
      \textbf{PUNTUACIÓN TOTAL} & \textbf{100\%} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{9.00}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{7.55}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{8.25}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{8.35}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{8.10}} \\ \hline
    \end{tabular}%
  }
\end{table}

De este modo, la estrategia de localización y selección de aliados queda
definida por los resultados del análisis. Se establece como área de enfoque
principal el Eje Norte de Bogotá. El ranking cuantitativo permite identificar a
los tres colegios con mayor puntuación para conformar el clúster piloto. Los
seleccionados son:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Colegio Calasanz (Puntaje: 9.00):} La existencia de un
    ``Semillero de Astronomía'' activo le otorga la máxima calificación en el
    factor más importante (Foco en Ciencias), posicionándolo como el candidato
    ideal.
  \item \textbf{Liceo de Cervantes (Puntaje: 8.35):} Su altísima reputación
    académica y visibilidad a nivel nacional lo convierten en un socio
    estratégico de gran impacto.
  \item \textbf{Colegio San Viator (Puntaje: 8.25):} Su prestigio y sólida
    trayectoria académica en la zona norte garantizan un entorno de excelencia y
    alta receptividad para el proyecto.
\end{enumerate}
Este enfoque dual permite concentrar los esfuerzos, optimizar la logística y
maximizar las probabilidades de éxito al colaborar con las instituciones mejor
preparadas y más afines a los objetivos del proyecto.
