\section{Determinación del Tamaño}

La definición del tamaño del proyecto es un análisis estratégico que balancea la
oportunidad de mercado con los recursos disponibles, para asegurar un
crecimiento sostenible y minimizar los riesgos. A continuación, se detalla la
estrategia de dimensionamiento y se cuantifican las capacidades operativas del
proyecto.

\subsection{Estrategia de Tamaño y Variables Condicionantes}

La estrategia de tamaño seleccionada para este proyecto es la de ``tamaño
inferior a la demanda con ampliaciones posteriores''. Esta decisión se
fundamenta en un análisis integral de las variables clave que condicionan el
proyecto, garantizando una entrada al mercado prudente y una escalabilidad
controlada. Las variables analizadas son:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Dimensiones del Mercado:} El estudio de mercado ha identificado
    una demanda potencial robusta, estimada en aproximadamente 270 colegios
    privados en Bogotá con un perfil alineado a la iniciativa (énfasis en
    ciencias o astronomía). Esta cifra es sustancialmente mayor que la capacidad
    operativa inicial, lo que confirma un amplio potencial de crecimiento y
    justifica una estrategia que no intente satisfacer toda la demanda de
    inmediato.

  \item \textbf{Capacidad de Financiamiento:} El modelo operativo depende de la
    venta del producto-servicio, con un costo promedio de \$800.000 COP por
    unidad, o de la gestión de créditos a corto plazo. Este factor financiero
    limita la capacidad de producción en la fase inicial, haciendo inviable una
    operación a gran escala y reforzando la necesidad de un crecimiento gradual
    y autofinanciado.

  \item \textbf{Tecnología y Disponibilidad de Insumos:} La tecnología del
    radiotelescopio es de bajo costo y no impone un volumen mínimo de producción
    para ser viable. Si bien los componentes materiales están disponibles a
    través de proveedores identificados, el insumo más crítico y limitante es el
    talento humano. La capacidad real del proyecto está directamente ligada al
    número de estudiantes pasantes de la Universidad Distrital que puedan ser
    incorporados cada año.
\end{itemize}

\subsection{Análisis Cuantitativo de Capacidades}

Para dimensionar correctamente la operación, es necesario desglosar y
cuantificar las diferentes capacidades del equipo.

\paragraph{A. Justificación de Carga Horaria y Plan de Trabajo por Pasante.}
Si bien la normativa de la Universidad Distrital establece una dedicación mínima
de 384 horas para la pasantía \cite{ud_2022_acuerdo012}, la naturaleza de este
proyecto, que funciona como un trabajo de grado integral, demanda una carga
horaria superior para garantizar la calidad y el cumplimiento de todos sus
objetivos técnicos, pedagógicos y de investigación. Se propone una dedicación de
``600 horas por pasante'' distribuidas a lo largo de dos semestres académicos
(aproximadamente 10 meses).

Esta extensión se justifica por la alta complejidad del ``producto-servicio'',
que exige no solo la construcción de un dispositivo, sino también la gestión de
un proyecto de intervención educativa completo, incluyendo el desarrollo de
material didáctico, la capacitación de personal y la evaluación de impacto.

A continuación, se detalla el plan de trabajo y la distribución de las 600 horas
a lo largo de los dos semestres:

\vspace{0.5cm} % Espacio vertical

\textbf{SEMESTRE 1: Desarrollo, Producción e Implementación Inicial (Total: 320 horas)}
\begin{itemize}
  \item \textit{Mes 1-2: Planificación y Producción (120 horas).} Foco en el
    trabajo técnico interno. Incluye la planificación detallada del proyecto,
    adquisición de componentes, ensamblaje completo del hardware y pruebas
    iniciales.

  \item \textit{Mes 3: Configuración y Preparación Pedagógica (100 horas).}
    Instalación y configuración de todo el software necesario. Se inicia el
    desarrollo y la adaptación de las guías didácticas y el material de
    capacitación para el colegio asignado.

  \item \textit{Mes 4-5: Instalación y Capacitación Inicial (100 horas).}
    Traslado e instalación del equipo en el colegio. Se realiza la calibración
    final y se ejecutan los primeros talleres de formación intensiva para el
    núcleo de docentes y el grupo de estudiantes pioneros.
\end{itemize}

\textbf{SEMESTRE 2: Acompañamiento, Soporte y Cierre Académico (Total: 280 horas)}
\begin{itemize}
  \item \textit{Mes 6-7: Acompañamiento de Proyectos (120 horas).} El pasante
    asesora al grupo de estudiantes en la formulación y ejecución de su primer
    proyecto de observación real, aplicando lo aprendido en los talleres. Se
    resuelven dudas y se fomenta la autonomía.

  \item \textit{Mes 8: Soporte y Evaluación (80 horas).} Se brinda soporte
    técnico y pedagógico continuo de manera remota. Se aplican instrumentos para
    medir el impacto y la apropiación de la tecnología por parte de la comunidad
    educativa.

  \item \textit{Mes 9-10: Cierre y Elaboración de Informe Final (80 horas).}
    Sistematización de la experiencia, análisis de los datos de impacto y
    elaboración del documento de trabajo de grado, un requisito académico
    indispensable que requiere una dedicación significativa.
\end{itemize}

Esta estructura de 600 horas por pasante se considera óptima, ya que asegura que
cada fase del proyecto se complete con rigurosidad, permitiendo no solo una
implementación técnica exitosa, sino también un acompañamiento pedagógico de
alto valor y el cumplimiento de los requisitos académicos del pasante.

\paragraph{B. Capacidad de Formación (Pedagógica).}
La capacidad pedagógica del proyecto está directamente ligada a la
implementación en cada institución. Por cada colegio atendido por un pasante, se
generará el siguiente impacto formativo directo:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Formación Docente:} Capacitación de un núcleo de 2 a 3 docentes
    por institución, quienes actuarán como multiplicadores del conocimiento.

  \item \textbf{Formación Estudiantil:} Capacitación directa de un grupo inicial
    de 15 a 20 estudiantes (miembros de semilleros o clubes de ciencia), quienes
    serán los primeros usuarios del equipo.
\end{itemize}

\subsection{Proyección del Crecimiento Escalonado del Proyecto}
Con base en los cálculos anteriores y la estrategia de crecimiento, se proyecta
el tamaño del proyecto para un horizonte de 5 años. A partir del tercer año, se
proyecta que la capacidad operativa del proyecto alcance su estado de madurez y
se mantenga estática. Esto se debe a que se habrá alcanzado el número máximo de
9 pasantes que el proyecto puede gestionar de manera efectiva en un año
educativo, según lo establecido en el estudio de oferta.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Proyección Integrada de Capacidades del Proyecto (Horizonte de 5 Años).}
  \label{tab:proyeccion_integrada}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Capacidad} & \textbf{Año 1} & \textbf{Año 2} & \textbf{Año 3} & \textbf{Año 4} & \textbf{Año 5} \\ \hline
    \hline
    N° de Pasantes & 3 & 6 & 9 & 9 & 9 \\ \hline
    Implementación (Colegios) & 3 & 6 & 9 & 9 & 9 \\ \hline
    Formación (Docentes) & 6 - 9 & 12 - 18 & 18 - 27 & 18 - 27 & 18 - 27 \\ \hline
    Formación (Estudiantes) & 45 - 60 & 90 - 120 & 135 - 180 & 135 - 180 & 135 - 180 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

De esta manera, el tamaño inicial del proyecto se define como una capacidad
operativa para implementar 3 unidades de radiotelescopio en 3 colegios durante
el primer año, con la participación de 3 pasantes. Esta escala inicial permitirá
validar el modelo, perfeccionar los procesos y construir una base sólida para el
crecimiento proyectado en la Tabla \ref{tab:proyeccion_integrada}, asegurando
que el proyecto escale de manera sostenible y con un alto estándar de calidad.
