\begin{frame}{Inversión del Proyecto}
  \begin{itemize}
    \item Los ingresos principales provendrán de la venta de
      radiotelescopios y servicios asociados (capacitación y soporte a
      escuelas privadas).
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Ingresos Proyectados}

\begin{frame}{Ingresos Proyectados (Año 1)}
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Costo de construcción por unidad:} COP\$ 800.000
      (incluyendo enseñanza para estudiantes).
    \item \textbf{Margen de beneficio bruto:} 30\%.
    \item \textbf{Precio de venta por unidad:} Aproximadamente COP\$ 1.142.857.
    \item \textbf{Ventas proyectadas (Año 1):} 3 radiotelescopios en 3 colegios.
    \item \textbf{Ingresos totales (Año 1):} 3 unidades $\times$
      COP\$ 1.142.857/unidad = COP\$ 3.428.571.
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Inversión Necesaria}

\begin{frame}{Inversión Necesaria}
  \begin{itemize}
    \item La inversión principal se destinará a la adquisición de
      materiales y a cubrir los costos asociados con los estudiantes
      pasantes.
    \item \textbf{Costo estimado por unidad:}
      \begin{itemize}
        \item Antenas y LNB:
          \begin{itemize}
            \item Servisistemas: COP\$ 460.000
            \item AZ Colombia Store: COP\$ 400.000 (precio de cinco antenas)
            \item Mercado Libre Colombia: COP\$ 200.000
          \end{itemize}
        \item Arduino R3:
          \begin{itemize}
            \item TD Electrónica: COP\$ 60.0000
            \item Mercado Libre Colombia: COP\$ 150.000
          \end{itemize}
        \item Potenciómetro:
          \begin{itemize}
            \item TD Electrónica: COP\$ 3.000
            \item Mercado Libre Colombia: COP\$ 4.000
          \end{itemize}
        \item Protoboard:
          \begin{itemize}
            \item TD Electrónica: COP\$ 20.000
            \item Mercado Libre Colombia: COP\$ 25.000
          \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Cables:
      \begin{itemize}
        \item TD Electrónica: COP\$ 15.000
        \item Vicartechz: COP\$ 10.000
        \item Mercado Libre Colombia: COP\$ 30.000
      \end{itemize}
    \item \textbf{Costo promedio por unidad:} Incluye mano de obra
      (COP\$ 300.000), totalizando COP\$ 800.000 para la construcción y
      enseñanza.
    \item \textbf{Inversión total (Año 1):}
      \begin{itemize}
        \item 3 estudiantes pasantes, cada uno responsable de una
          implementación.
        \item Costo de producción para las 3 unidades: 3 unidades
          $\times$ COP\$ 800.000/unidad = COP\$ 2.400.000.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Gestión de Crédito}

\begin{frame}{Gestión de Crédito}
  \begin{itemize}
    \item Se proponen dos modelos de financiación flexibles para facilitar
      la adquisición.
    \item \textbf{Modelo 1:} Pago inicial completo por parte del colegio
      antes del inicio del proyecto.
    \item \textbf{Modelo 2:}
      \begin{itemize}
        \item El proyecto gestiona un crédito a corto plazo con una entidad
          bancaria (ej. Bancolombia, Davivienda, Banco de Bogotá).
        \item La institución educativa realiza el pago al finalizar la
          implementación, momento en el cual el proyecto salda el préstamo.
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}
