\section{Inversión del proyecto}

Los ingresos principales provendrán de la venta de los radiotelescopios y los
servicios asociados de capacitación y soporte a escuelas privadas.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Precio de venta por unidad:} Hemos estimado el costo de
    construcción de cada radiotelescopio, incluyendo la enseñanza para los
    estudiantes, en COP\$ 800.000. Aplicando un margen de beneficio bruto del
    30\%, el precio de venta por unidad se ha fijado en aproximadamente
    COP\$ 1.142.857.
  \item \textbf{Ventas proyectadas (Año 1):} Para el primer año, planeamos
    implementar 3 radiotelescopios en 3 colegios.
  \item \textbf{Ingresos totales (Año 1):} Calculamos que los ingresos
    totales para el Año 1 serán de 3 unidades
    $\times$ COP\$ 1.142.857/unidad = COP\$ 3.428.571.
\end{itemize}

\subsection{Inversión Necesaria}

La inversión principal se destinará a la adquisición de materiales para los
radiotelescopios y a cubrir los costos asociados con los estudiantes pasantes.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Costo estimado por unidad:}
    Antenas y LNB:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Servisistemas:} COP\$ 460.000
      \item \textbf{AZ Colombia Store:} COP\$ 400.000 (precio de cinco antenas)
      \item \textbf{{Mercado Libre Colombia:}} COP \$ 200.000
    \end{itemize}
    Arduino R3:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{TD Electrónica:} COP\$ 60.0000
      \item \textbf{Mercado Libre Colombia:} COP\$ 150.000
    \end{itemize}
    Arduino R3:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{TD Electrónica:} COP\$ 60.0000
      \item \textbf{Mercado Libre Colombia:} COP\$ 150.000
    \end{itemize}
    Potenciometro:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{TD Electrónica:} COP\$ 3.000
      \item \textbf{Mercado Libre Colombia:} COP\$ 4.000
    \end{itemize}
    Protoboard:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{TD Electrónica:} COP\$ 20.000
      \item \textbf{Mercado Libre Colombia:} COP\$ 25.000
    \end{itemize}
    Cables:
    \begin{itemize}
      \item \textbf{TD Electrónica:} COP\$ 15.000
      \item \textbf{Vicartechz:} COP\$ 10.000
      \item \textbf{Mercado Libre Colombia:} COP\$ 30.000
    \end{itemize}

    Se tiene previsto un costo de COP\$ 300.000 para la mano de obra, por lo
    tanto, el costo promedio para la construcción de los radiotelescopios y la
    enseñanza para los estudiantes es de COP\$ 800.000 por unidad.

  \item \textbf{Inversión total (Año 1):} En el primer año, el proyecto
    contará con 3 estudiantes pasantes, y cada uno será responsable de una
    implementación.
    \begin{itemize}
      \item El costo de producción para las 3 unidades asciende a:
        3 unidades $\times$ COP\$ 800.000/unidad = COP\$ 2.400.000.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Gestión de Crédito}

Para facilitar la adquisición por parte de las instituciones, proponemos dos
modelos de financiación flexibles. El primero es un pago inicial completo por
parte del colegio antes del inicio del proyecto, lo que asegura los fondos de
manera directa. El segundo implica que el proyecto gestione un crédito a corto
plazo con una entidad bancaria, para lo cual exploraremos líneas de crédito
empresarial con bancos reconocidos como Bancolombia, Davivienda o Banco de
Bogotá. La institución educativa se comprometería a realizar el pago al
finalizar la implementación, momento en el cual el proyecto saldaría el
préstamo.
