\begin{frame}{\textbf{Problemática General}}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Infraestructura limitada} para experiencias prácticas en astronomía.
        \pause
      \item \textbf{Enseñanza teórica} y reducida en ciencias naturales y física.
        \pause
      \item \textbf{Dependencia} exclusiva de telescopios ópticos.
        \pause
      \item \textbf{Desconexión social} con la investigación científica.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\textbf{Infraestructura Especializada: Una Carencia}}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Falta de equipamiento} en instituciones públicas.
        \pause
      \item \textbf{Acceso limitado} a observaciones y prácticas reales.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\textbf{Enseñanza Limitada en Astronomía}}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
      \item Programas \textbf{superficiales} en ciencias naturales.
        \pause
      \item \textbf{Ausencia de herramientas} para análisis de datos astronómicos.
        \pause
      \item \textbf{Bajo interés} en carreras \textbf{STEM}.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\textbf{Limitaciones de los Telescopios Ópticos}}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Dependencia} de condiciones atmosféricas.
        \pause
      \item \textbf{Restricción} al espectro óptico.
        \pause
      \item \textbf{Falta de radiotelescopios} en educación básica.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\textbf{Desconexión Social con la Ciencia}}
  \begin{block}{}
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Reducción} del presupuesto en investigación básica.
        \pause
      \item \textbf{Pocas oportunidades} científicas en Colombia.
        \pause
      \item \textbf{Impacto negativo} en ciencia y tecnología a largo plazo.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}
